% options:
% thesis=B bachelor's thesis
% thesis=M master's thesis
% czech thesis in Czech language
% slovak thesis in Slovak language
% english thesis in English language
% hidelinks remove colour boxes around hyperlinks

\documentclass[thesis=B,czech]{FITthesis}[2012/06/26]

\usepackage[utf8]{inputenc} % LaTeX source encoded as UTF-8

\usepackage{filecontents}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{multirow}
\usepackage{minted}
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\usepackage{tabulary}
\usepackage{verbatim}

\usepackage{graphicx} %graphics files inclusion
% \usepackage{amsmath} %advanced maths
% \usepackage{amssymb} %additional math symbols
\usepackage{indentfirst}

\usepackage{dirtree} %directory tree visualisation

%\includeonly{podkapitoly/cil}

% % list of acronyms
% \usepackage[acronym,nonumberlist,toc,numberedsection=autolabel]{glossaries}
% \iflanguage{czech}{\renewcommand*{\acronymname}{Seznam pou{\v z}it{\' y}ch zkratek}}{}
% \makeglossaries

\newcommand{\tg}{\mathop{\mathrm{tg}}} %cesky tangens
\newcommand{\cotg}{\mathop{\mathrm{cotg}}} %cesky cotangens
\newcommand{\note}[1]{{\color{red}\textbf{Připomínka:} #1}}

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 
% ODTUD DAL VSE ZMENTE
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 

\department{Katedra softwarového inženýrství}
\title{YouTube konektor pro projekt NARRA}
\authorGN{Petr} %(křestní) jméno (jména) autora
\authorFN{Kubín} %příjmení autora
\authorWithDegrees{Petr Kubín} %jméno autora včetně současných akademických titulů
\supervisor{Ing. Petr Pulc}
\acknowledgements{Děkuji vedoucímu práce Ing. Petru Pulci za jeho odborné vedení a své rodině za podporu během celého mého studia.}
\abstractCS{YouTube, snad nejoblíbenější server pro sledování a sdílení videí po celém světě. V mé bakalářské práci se budu zabývat propojením videí na serveru YouTube a jejich popisků, neboli metadat. Takto spárované video a jeho metadata umožní vyhledávačům v projektu OpenNarrative lepší a rychlejší nabízení relevantního obsahu pro další práci s~videem, jako například střih. Celý projekt je napsán v jazyce Ruby s~využitím již dostupných funkcí z YouTube API.}
\abstractEN{YouTube, perhaps the most popular server to watch and share videos worldwide. In my bachelor thesis I examine the interconnection between videos on YouTube and their labels, or metadata. Thus paired video and its metadata allows search engines in project OpenNarrative better and faster offering relevant content for further work in video, such as editing. The project is written in Ruby using the already available features of YouTube API.}
\placeForDeclarationOfAuthenticity{V~Praze}
\declarationOfAuthenticityOption{4} %volba Prohlášení (číslo 1-6)
\keywordsCS{YouTube API, Ruby, NARRA, OpenNarrative, popis videa metadaty, RSpec}
\keywordsEN{YouTube API, Ruby, NARRA, OpenNarrative, metadata description of the video, RSpec}

\begin{document}

% \newacronym{CVUT}{{\v C}VUT}{{\v C}esk{\' e} vysok{\' e} u{\v c}en{\' i} technick{\' e} v Praze}
% \newacronym{FIT}{FIT}{Fakulta informa{\v c}n{\' i}ch technologi{\' i}}

\begin{introduction}
\par YouTube\cite{yout} je největší portál pro sdílení videí se sídlem v San Bruno, Kalifornie. Byla založena v únoru 2005 a odkoupena společností Google v listopadu následujícího roku. YouTube podporuje formáty WebM a H.264. WebM\cite{webm} je formát pro použití na webu společností Google. H.264 se používá díky dobré kvalitě komprese a je firemním standardem s~hardwarovou podporou. Obsahem YouTube videí může být videoklip, televizní pořad, naučná videa a další. Většina obsahu je tvořena videi od jednotlivců, je zde také možné narazit na soubory od~společností Vevo, nebo BBC.
\par NARRA\cite{narra}, projekt centra audiovizuálních studií FAMU, je opensourcová webová služba umožňující společnou práci s~audiovizuálním materiálem. Jádro projektu je tvořeno multimediální databází obsahující metadata jednotlivých médií a informace popisující vazby mezi nimi. Mým cílem je rozšíření projektu NARRA o možnost práce s~multimediální službou YouTube pro možnost zpracování médií, neboť YouTube je nejjednodušší způsob uložení médií pro umělce z FAMU, kteří budou software NARRA využívat.
\par Hlavním úkolem je vytvořit konektor umožňující práci s~YouTube videi a provázání těchto videí metadaty, které mi poskytne YouTube API. Takto zpracované video pro stažení projektem NARRA bude přístupné pro další střih či úpravy. To povede k~usnadnění práce editorů, kteří neznají dodaná data úplně do detailu a potřebují najít ta nejlepší videa pro střih. 
\par Na začátku práce se seznámíte s~historií vzniku projektu NARRA, jeho hlavní myšlenkou a použitými technologiemi. V další kapitole popíši NoSQL databázi MongoDB, která je součástí projektu NARRA. Dále se teorie posune k~YouTube API, jeho možnostem, omezením a technologiím, které mi umožní mou práci úspěšně dokončit. Uvedu i několik příkladů použití YouTube API spolu s~vysvětlením.
\par V další kapitole se seznámíte s~teorií testování a testovacím nástrojem RSpec, který je určený pro jazyk Ruby. Poté se teorie přesune k~metadatům a DublinCore, kde vysvětlím historii a důležitost popisu elektronického materiálu pomocí metadat. Z teorie následují pouze dvě kapitoly o vyrovnávací paměti médií, která je potřeba pro uložení videa na server a kodek VP8.
\par V praktické části se dozvíte více příkladů a krátký návod jak pracovat s~YouTube API, validaci YouTube URL adresy pomocí regulárního výrazu, identifikaci a uskutečnění přesměrování v rámci HTTP. Dále se dočtete, jak dostat z YouTube API informace o videu a jak je uložit do systému NARRA. Na konci práce detailně rozeberu teorii a praxi v testování softwaru, který bude součástí většího projektu.
\end{introduction}

\chapter{Cíl práce}
	\input{podkapitoly/cil.tex}
\chapter{Analýza a návrh}
	\input{podkapitoly/technologie_narra.tex}
	\input{podkapitoly/mongodb.tex}
	\input{podkapitoly/youtube_api.tex}
	\input{podkapitoly/rspec.tex}
	\input{podkapitoly/dublincore.tex}
	\input{podkapitoly/vyrovnavaci_pamet_medii.tex}
	\input{podkapitoly/kodek_h264.tex}
\chapter{Realizace}
	\input{podkapitoly/realizace_youtube_connector.tex}
	\input{podkapitoly/realizace_youtube_spec.tex}
\begin{conclusion}
	\par Cílem práce bylo seznámit se s~technologiemi v projektu NARRA a vytvořit rozšíření pro tento systém, které umožní import médií z portálu pro sdílení videí YouTube a jejich popis metadaty v souladu s~DublinCore. Protože systém NARRA potřebuje přístup k~multimediálním souborům pro vytvoření náhledů, bylo naším úkolem také zpřístupnění videosouboru pomocí URL (mezipaměť) pro zpracování systémem. 
	\par Záměr praktické části byl splněn. Vytvořil jsem fungující konektor, který bezchybně komunikuje s~rozhraním pro videa a bere v~úvahu veškerá metadata z YouTube. Dále jsem se podílel na návrhu ukládání videí do mezipaměti. Díky této funkčnosti jsem schopen poskytnout náhled videa i s~metadaty, což usnadní práci editorům, kteří neznají dodaná data úplně do detailu a tak sami netuší, jestli se pro další střih nenabízí něco lepšího.
	\par Projekt NARRA je v plánu rozšířit o možnost ověření uživatele pomocí \texttt{OAuth} umožňující použití unikátních API klíčů pro každého uživatele. Po rozšíření ještě prakticky otestuji bezchybnou práci mého balíčku a případně ho doplním o další funkčnosti. V této chvíli je můj gem k~dispozici na GitHubu\cite{myself}. Pro otestování veškeré funkčnosti se musíte stát členem vývojářského týmu NARRA, případně začít studovat na Filmové a televizní fakultě Akademie múzických umění v~Praze, pro kterou je tento projekt vyroben.
\end{conclusion}

\bibliographystyle{csn690}
\bibliography{mybibliographyfile}

\appendix

\chapter{Seznam použitých zkratek}
% \printglossaries
\begin{description}
	\item[FAMU] Filmová a televizní fakulta Akademie múzických umění
	\item[CAS] Centrum audiovizuálních studií
	\item[KSI] Katedra softwarového inženýrství
	\item[FIT] Fakulta informačních technologií
	\item[ČVUT] České vysoké učení technické v Praze
	\item[MU] Masarykova univerzita
	\item[API] Programovací rozhraní aplikace
	\item[EOO] End of object(Konec objektu)
	\item[DSL] Doménově specifický jazyk
\end{description}


\chapter{Obsah přiloženého CD}

\begin{figure}
	\dirtree{%
		.1 readme.txt\DTcomment{popis obsahu CD}.
		.1 zadani.txt\DTcomment{zadání práce jako holý text}.
		.1 src/\DTcomment{složka s~implementační částí}.
		.2 lib/narra/\DTcomment{konektor NARRA}.
		.2 spec/\DTcomment{testování konektoru}.
		.1 thesis/\DTcomment{složka se textovou částí práce}.
		.2 BP\_Kubin\_Petr\_2015.pdf\DTcomment{text práce ve formátu PDF}.
		.2 BP\_Kubin\_Petr\_2015.tex\DTcomment{zdrojová forma práce ve formátu \LaTeX{}}.
		.2 obrazova\_priloha/\DTcomment{obrazová příloha}.
		.2 podkapitoly/\DTcomment{podkapitoly ve fotmátu \LaTeX{}}.
	}
\end{figure}

\end{document}
