\section {Testovací nástroj RSpec}
\subsection{Historie}
\par RSpec\cite{davidchelimsky2015} je~samostatný testovací nástroj psaný v~Ruby, který vznikl jako experiment Stevena Bakera, Davida Astelse a~Aslaka Hellesøe. S vývojem začali v~roce 2006 na Ruby on~Rails, neboť okolo roku 2006 byly Ruby on~Rails nejpoužívanější Ruby aplikace. Pomocí RSpec lze testovat libovolný kód v~Ruby. První vydaná verze 1.0 vyšla o~rok později a~obsahovala funkce, které má RSpec dodnes. Měl ovšem několik ne úplně efektivně naimplementovaných částí a~proto musel být přepsán.
\par Koncem roku 2008 zabudoval Chad Humphries \uv{Micronauta}, který v~sobě obsahoval systém metadat a~poskytoval mnohem lepší flexibilitu než RSpec 1.0. V roce 2010 začali David a~Chad pracovat na verzi 2. Chtěli celý projekt rozdělit do modulů, které by pak mohli používat samostatně a~navazovat jedním na druhý. Jako jádro posloužil Micronaut, na který navazovali moduly.
\par Listopad roku 2012 byl pro vývor RSpecu zlomový. David Asteles se~rozhodl od projektu odpojit a~věnovat se~jiným věcem. Lídrem pro RSpec se~stal Myron Marston a~pro rspec-rails byl nominován Andy Linderman. Nově vytvořený tým začal pracovat na verzi RSpec 3, která byla spojením a~vyčištěním všech předchozích verzí dohromady. Po vydání RSpec 3 odešel Andy Linderman do důchodu. Dodnes se~RSpec rozvíjí díky velké komunitě spolupracovníků.
\par V mé Bakalářské práci budu pracovat s~jádrem testovacího nástroje RSpec a~očekáváními, neboli \texttt{expectations}. V následujících dvou podkapitolách uvedu postup instalace a~ukázky použití daných komponent.

\subsection{RSpec core}
\par RSpec core je~samotné jádro aplikace, na které navazují další moduly. Je nezbytnou částí pro testování. Instalace je~složená ze tří příkazů \textit{gem install rspec}; \textit{gem install rspec-core}; \textit{rspec --help} pro nápovědu k nově nainstalovanému softwaru. První příkaz nainstaluje rspec-core, rspec-expectations a~rspec-mocks, což je~kompletní balíček pro testování. Druhý příkaz nainstaluje pouze rspec-core, který neobsahuje všechny funkčnosti. 

\par Základní struktura popisu testů je~velmi podobná hovoru v~angličtině. Používají se~slova \uv{describe} a~\uv{it}, která mají stejný význam jako v~mluveném slově.

\par Dále můžeme deklarovat vnořené skupiny pomocí klíčových slov \texttt{describe}, nebo \texttt{context}. Tato klíčová slova nakonec zavolají příslušné metody, což je~pro programátora skryto jazykem DSL, kterým popis testů v~systému RSpec rozhodně je. Pro lepší představu, jak se~dá napsat test v~jazyce Ruby, zde uvádím jednoduchý příklad:
\begin{minted}{ruby}
RSpec.describe Order do
  context "with no items" do
    it "behaves one way" do
      # ...
    end
  end

  context "with one item" do
    it "behaves another way" do
      # ...
    end
  end
end
\end{minted}
Další ukázky z rspec-core podrobněji rozeberu v~části testování ke konci mé práce.

\subsection{RSpec expectations}
\par Instalace balíčku expectations je~naprosto stejná jako instalace rspec-core, ba i jednodušší. Stačí napsat pouze \textit{gem install rspec}, pro použití s~rspec core. V případě testování jinými nástroji, které podporují expectations, je~příkaz lehce odlišný \textit{gem install rspec-expectations}.

%Pro použití ve vývojářském režimu master \note{?} je~potřeba doplnit na začátek souboru \note{jakého:} tento kus kódu:
%\begin{minted}{ruby}
%%w[rspec-core rspec-expectations rspec-mocks rspec-support].each do |lib|
%  gem lib, :git => "git://github.com/rspec/#{lib}.git", :branch => 'master'
%end
%\end{minted}
%\note{Toto je~předpokládám výtažek z nějakého Gemfile, který ale funguje jen tehdy, pokud se~používá bundler. Respektive aby se~tyto gemy nainstalovaly, musí se~spustit \texttt{bundle install}, což ale nezaručuje dostupnost daných balíčků přes celý systém, ale jen pro tuto konkrétní aplikaci.}

\par Použití je~velmi intuitivní, neboť je~naprosto shodné s~projevem v~angličtině. Velmi hrubá forma je~expect(z čeho).operace(s čím). Souvislý kód poté vypadá například takto:
\begin{minted}{ruby}
RSpec.describe Order do
  it "sums the prices of the items in its line items" do
    order = Order.new
    order.add_entry(LineItem.new(:item => Item.new(
      :price => Money.new(1.11, :USD)
    )))
    order.add_entry(LineItem.new(:item => Item.new(
      :price => Money.new(2.22, :USD),
      :quantity => 2
    )))
    expect(order.total).to eq(Money.new(5.55, :USD))
  end
end
\end{minted}

\par Zde máme metodu Order, ve které vytvoříme dvě položky. První má hodnotu (1.1, :USD) a~druhá (2.2, USD), kterou jsme ovšem vytvořili pomocí \texttt{:quantity => 2} dvakrát. Proto můžeme otestovat, zda součet těchto tří prvků je~roven (5.5, :USD). Návratová hodnota testování pomocí expect je~true/false. V případě negativního / neočekávaného výsledku oznámí terminál, co očekával a~na dalším řádku co dostal od programu. Velmi snadno se~tedy pozná, kde nastala chyba. V tabulce 2.2\cite{rspectable} jsou uvedeny příklady testovacích příkazů.

\begin{center}
\begin{longtable}{| m{.38\textwidth} | m{.55\textwidth} |} 
\hline
 \textbf{Zabudované komparátory} & \textbf{Význam} \\ 
 \hline
 expect(actual).to eq(exp) & Rovná se~( == ) \\
 \hline
 expect(actual).to eql(exp) & Rovná se~( eql? ) \\
 \hline
 \multicolumn{2}{||c||}{\textbf{Identita}}\\
 \hline
 expect(actual).to be(exp) / to equal() & Zda je~identické\\
 \hline
 \multicolumn{2}{||c||}{\textbf{Porovnání}}\\
 \hline
 expect(actual).to be(exp) > / < / >= / <= expected & Operace porovnání \\
 \hline
 \multicolumn{2}{||c||}{\textbf{Regelární výrazy}}\\
 \hline
 expect(actual).to match(/exp/) & Zda výraz odpovídá exp \\
 \hline
 \multicolumn{2}{||c||}{\textbf{Třídy}}\\
 \hline
 expect(actual).to be\_an\_instance\_of(exp) & Jestli se~aktuální třída == exp \\
 \hline
 expect(actual).to be\_a(exp) & Alias k předchozímu \\
 \hline
 expect(actual).to be\_an(exp) & Alias k předchozímu  \\
 \hline
 expect(actual).to be\_a\_kind\_of(exp) & Alias k předchozímu  \\
 \hline
 \multicolumn{2}{||c||}{\textbf{Boolovské true / false}}\\
 \hline
 expect(actual).to be\_truthy  & Projde když actual != nil OR false\\
 \hline
 expect(actual).to be true    & Projde když actual == true \\
 \hline
 expect(actual).to be\_falsy   & Projde když actual == nil OR false \\
 \hline
 expect(actual).to be false   & Projde když actual == false \\
 \hline
 expect(actual).to be\_nil     & Projde když actual == nil \\
 \hline
 expect(actual).to\_not be\_nil & Projde když actual != nil \\
 \hline
 \multicolumn{2}{||c||}{\textbf{Očekávání errorů}}\\
 \hline
 expect \{ ... \}.to raise\_error & Očekávání, že ... vyvolá error \\
 \hline
 expect \{ ... \}.to raise\_error(ErrorClass) & Očekávání, že ... vyvolá error z ErrorClass\\
 \hline
 expect \{ ... \}.to raise\_error("message") & Očekávání, že ... error bude stejný jako "message" \\
 \hline
 expect \{ ... \}.to raise\_error(ErrorClass, "message")  & Kombinace druhé a~třetí varianty \\
 \hline
 \multicolumn{2}{||c||}{\textbf{Vyhození chyby}}\\
 \hline
 expect \{ ... \}.to throw\_symbol & Očekávání vyhození libovolného symbolu\\ 
 \hline
 expect \{ ... \}.to throw\_symbol(:symbol) & Očekávání vyhození symbolu :symbol\\ 
 \hline
 expect \{ ... \}.to throw\_symbol(:symbol, 'value') & Vyhození symbolu :symbol s~hodnotou 'value'\\ 
 \hline
 \multicolumn{2}{||c||}{\textbf{Členství v~kolekci}}\\
 \hline
 expect(actual).to include(expected) & Splněno, když actual obsahuje expected \\
 \hline
 expect(actual).to start\_with(expected) & Actual začíná expected \\
 \hline
 expect(actual).to end\_with(expected) & Actual končí expected \\
 \hline
 \caption[RSpec metody testování]{Různé způsoby testů pomocí RSpec}\label{tab:rspec}
\end{longtable}
\end{center}

\section{Ruby balíčky(gems)}
\par RubyGems\cite{elmendorfdirk2006} je~obdoba linuxového manageru balíčků pro programovací jazyk Ruby. Umožňuje snadné stažení a instalaci balíčků do systému. Stejně jako linuxové balíčky hlídá i tento balíčkovací systém závislosti, verze. Na adrese \url{https://rubygems.org/} se~dají nainstalovat publikované balíčky, popřípadě pomocí aplikace bundler lze získat i nepublikovaný software z repozitáře na GitHubu. 